\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 8}

\date{6. Juni 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item unendliche Wörter
\item reguläre Sprache von unendliche Wörter
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{unendliche Wörter}
\begin{block}{Definition}
Ein unendliches Wort über das Alphabet $\Sigma$ 
ist eine unendliche Folgerung $a_0a_1a_2\dots$ von Buchstaben.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Konventionen}
\begin{itemize}
\item
$\Sigma^{\omega}$: die Menge von unendliche Wörter über $\Sigma$
\vfill
\item 
$|w|_a$: die Anzhal der Vorkommen des Buchstaben $a$ in dem Wort $w$
\\ Bemerkung: $|w|_a=\infty$ ist möglich, und nützlich für mindestens ein Buchstabe
\vfill
\item $u.v$ : die Linkskonkatenation eines $u\in\Sigma^*$ und eines 
$v\in \Sigma^{\omega}$ ist ein unendliches Wort.
\\ Bemerkung: wäre $u\in \Sigma^{\omega}$, dann ist die Konkatenation kein
unendliches Wort
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Sprachen von undendlichen Wörtern}
\begin{block}{Definition}
Eine Sprache von unendlichen Wörtern ist eine Menge $L\subseteq \Sigma^{\omega}$.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Konventionen}
\begin{itemize}
\item
$U.V$ : die Linkskonkatenationsprache, wobei $U\subseteq \Sigma^{*}$ und
$V\subseteq \Sigma^{\omega}$.\\
$$
U.V\eqdef\{u.v:u\in U,v\in V\}
$$
\item $L^{\omega}$ : die $\omega$ Iteration, wobei $L\subseteq \Sigma^*$
$$
L^{\omega}\eqdef\{w_0.w_1.w_2\dots:w_i\in L\mbox{ für alle }i, w_i\neq \epsilon\}
$$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{ein Ziel: den Satz von Büchi-Elgot-Trakhtenbrot erweitern}
\begin{block}{Errinerung}
Sei $L\subseteq \Sigma^*$. Die drei äquivalent:
\begin{itemize}
\item $L$ ist regulär
\item $L$ ist durch ein NFA erkannt
\item $L$ ist durch eine WMSO Formel definiert
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{}
Die Erweiterung von WMSO ist einfach MSO über unendliche Wörter. Aber
\begin{itemize}
\item was heisst \emph{regulär} für $\omega$-Sprachen?
\item was für Automaten erkennen $\omega$-Sprachen?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{$\omega$-reguläre Sprachen}
\begin{block}{Definition}
$L\subseteq \Sigma^{\omega}$ heisst ($\omega$-)regulär, falls es ein $n\geq 0$
und reguläre Sprachen $U_0,V_0,U_1,V_1,\dots,U_n,V_n$ gibt, mit $\epsilon\not\in V_i$, so dass 
$$
L=\bigcup_{i=0\dots n}U_iV_i^{\omega}
$$   
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiele:} ($\Sigma=\{a,b,c\}$)
\begin{itemize}
\item $L=\{ w: |w|_{a}\neq\infty\}$ ist regulär, weil
$L=\Sigma^*.(b+c)^{\omega}$ 
\item $L=\{ w: |w|_{a}=\infty\}$ ist regulär, weil 
$L=\{\epsilon\}.(\Sigma^*a)^{\omega}$ 
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Übungen}
Zeigen Sie, dass die folgende Sprachen regulär sind ($\Sigma=\{a,b,c\}$):

\begin{enumerate}
\item $L_1\eqdef\{w : |w|_{a}=\infty\mbox{ oder } |w|_{b}\neq\infty\}$\\
\pause
$L_1=(\Sigma^*a)^{\omega}\cup\Sigma^*.(a+c)^{\omega}$
\pause
\vfill
\item $L_2=\{w : |w|_{a}=\infty\mbox{ und } |w|_{b}\neq\infty\}$\\
\pause
$L_2=\Sigma^*.(ac^*)^{\omega}$
\pause
\vfill
\item $\mbox{Period}_n=\{www\dots : w\in\Sigma^n\}$\\
\pause
$$
\mbox{Period}_n=\bigcup_{w\in\Sigma^n}\epsilon.\{w\}^{\omega}
$$
\end{enumerate}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Abchlusseigenschaften}
\begin{block}{Satz}
Wenn $U\subseteq\Sigma^*$ regulär ist und 
$V\subseteq\Sigma^{\omega}$ $\omega$-regulär ist, dann ist $UV$ $\omega$-regulär.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Satz}
Wenn $L_1,L_2\subseteq\Sigma^*$ regulär sind, dann ist
$L_1\cup L_2$ auch $\omega$-regulär.
\end{block}

\end{frame}


\end{document}

